% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% This is a simple template for a LaTeX document using the "article" class.
% See "book", "report", "letter" for other types of document.

\documentclass[11pt]{article} % use larger type; default would be 10pt

\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)
\usepackage[english, russian]{babel}

\usepackage{amsfonts}

%%% Examples of Article customizations
% These packages are optional, depending whether you want the features they provide.
% See the LaTeX Companion or other references for full information.

%%% PAGE DIMENSIONS
\usepackage{geometry} % to change the page dimensions
\geometry{a4paper} % or letterpaper (US) or a5paper or....
% \geometry{margin=2in} % for example, change the margins to 2 inches all round
% \geometry{landscape} % set up the page for landscape
%   read geometry.pdf for detailed page layout information

\usepackage{graphicx} % support the \includegraphics command and options

% \usepackage[parfill]{parskip} % Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent

%%% PACKAGES
\usepackage{booktabs} % for much better looking tables
\usepackage{array} % for better arrays (eg matrices) in maths
\usepackage{paralist} % very flexible & customisable lists (eg. enumerate/itemize, etc.)
\usepackage{verbatim} % adds environment for commenting out blocks of text & for better verbatim
\usepackage{subfig} % make it possible to include more than one captioned figure/table in a single float
% These packages are all incorporated in the memoir class to one degree or another...

%%% HEADERS & FOOTERS
\usepackage{fancyhdr} % This should be set AFTER setting up the page geometry
\pagestyle{fancy} % options: empty , plain , fancy
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % customise the layout...
\lhead{}\chead{}\rhead{}
\lfoot{}\cfoot{\thepage}\rfoot{}

%%% SECTION TITLE APPEARANCE
\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily\mdseries\upshape} % (See the fntguide.pdf for font help)
% (This matches ConTeXt defaults)

%%% ToC (table of contents) APPEARANCE
\usepackage[nottoc,notlof,notlot]{tocbibind} % Put the bibliography in the ToC
\usepackage[titles,subfigure]{tocloft} % Alter the style of the Table of Contents
\renewcommand{\cftsecfont}{\rmfamily\mdseries\upshape}
\renewcommand{\cftsecpagefont}{\rmfamily\mdseries\upshape} % No bold!

%%% END Article customizations

%%% The "real" document content comes below...

\title{Пробный экзамен.}
\author{Курсы ШАД.}
%\date{} % Activate to display a given date or no date (if empty),
         % otherwise the current date is printed 

\begin{document}
\maketitle

\section{Матан.}

\subsection{Задача.}

Исследуйте сходимость ряда в зависимости от значений $\alpha > 0$:
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \left(\frac 1 \alpha \right)^n \left(1+\frac{1}{n}\right)^{n^2}
$$

\subsection{Задача.}
Найдите
$$
\int \frac{dx}{\sqrt{e^x+1}}
$$

\subsection{Задача.}

Пусть $a>1$ и $b>1$, докажите, что уравнение 
$$
a^y + b^y = x
$$
задает единственную непрерывную функцию $y = y(x)$  определенную при $x>0$.

\section{Линал.}

\subsection{Задача.}

Выясните эквивалентны ли следующие билинейные функции:
$$
2x_1y_2 - 3x_1y_3 + x_2y_3 - 2x_2y_1 - x_3y_2 + 3x_3y_1
$$
$$
x_1y_2 - x_2y_1 + 2x_2y_2 + 3x_1y_3 - 3x_3y_1
$$

\subsection{Задача.}

Найдите собственный вектор оператора $$f \to \int \limits _{-x}^x f(t)dt$$ в линейной оболочке $\left<\cos x, \sin x, \ldots, \cos mx, \sin mx \right>$.

\subsection{Задача.}

Докажите, что множество многочленов имеющих корень $\alpha \in \mathbb{R}$ является подпространством $\mathbb{R}[x]_n$. Найдите его базис и размерность.

\section{Тервер.}

\subsection{Задача.}

Из множества чисел $1, \dots, 100$ случайно выбираются без возвращения $k$ чисел. При каких $k$ вероятность того, что сумма выбранных чисел четная, равна $\frac{1}{2}$.

\subsection{Задача.}

Пусть $X$ -- показательно распределенная с. в. с плотностью распределения $$f(x)=\frac{1}{\mu}e^{-\frac{x}{\mu}}, x > 0$$. Покажите, что $EX = \mu$, $DX = \mu^{2}$. 

В некотором эксперименте получены $n$ независимых наблюбений $X_{1}, \dots, X_{n}$ из этого распределения и найдена оценка $\overline{X} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_{i}$ величины $\mu$. Во втором независимом эксперименте получены $m$ независимых наблюдений $Y_{1}, \dots, Y_{n}$ из того же распределения и найдена вторая оценка $\overline{Y} = \frac{1}{m}\sum_{i=1}^{m} Y_{i}$ величины $\mu$.  Эти две оценки затем объединяются в одну оценку вида $$T_{p} = p\overline{X} + (1 - p)\overline{Y}$$, где 0 < p < 1.
Найдите $ET_{p}$, $DT_{p}$ и покажите, что для всех $\varepsilon > 0$ выполняется условие $$P(|T_{p} - \mu| > \varepsilon) \rightarrow 0$$ при $m,n \rightarrow \infty$. Найдите $\overline{p}$ -- то значение $p$, которое минимизирует $DT_{p}$, и проинтерпретируйте $T_{\overline{p}}$.

\subsection{Задача.}

 Президент Статистического общества обычно отдыхает, занимаясь рыбной ловлей в чистых водах озера Чебышёва. Количество пойманных рыбок является пуассоновской случайной величиной с параметром $\lambda$. Вес каждой из рыбок, плавающих в озере Чебышёва, является независимой нормально распределенной случайной величиной со средним $\mu$ и дисперсией $\sigma^{2}$.  Пусть $Z$ -- это общий вес улова. Вычислите $EZ$ и $DZ$.

\section{Алгоритмы.}

\subsection{Задача.}

Вычислить $X[N]$ -- к-во $N$-значных чисел в системе счисления с основанием $K$, таких что их запись не содержит двух подряд идущих нулей. Оцените сложность предложенного решения.

\emph{Указание: рассмотрите $Y[N]$ -- к-во $N$-значных чисел \textbf{с последней цифрой 0} в системе счисления с основанием $K$, таких что их запись не содержит двух подряд идущих нулей.}

\subsection{Задача.}

Напишите регулярное выражение и постройте НКА для языка, состоящего из последовательностей из $0$ и $1$, в которых не встречается подряд три $0$.

\subsection{Задача.}

Несколько вагонов сцеплены между собой по кругу. Внутри ходит машинист, он должен посчитать количество вагонов. Он может только включать или выключать свет в вагонах.  Как ему это сделать? Вначале свет горит случайным образом.  Количество вагонов может быть очень большим. Оцените сложность предложенного алгоритма.

\end{document}
